\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[T1,T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage{tabulary, multirow, multicol}
\usepackage{hyperref} %For hyperlinks in TOC
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\restylefloat{table}
\begin{document}
\begin{titlepage}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\center
\textsc{\LARGE Національний технічний університет України}\\[0.5cm] % Name of your university/college
\textsc{\Large "Київський політехнічний інститут"}\\[2.5cm] % Major heading such as course name
\vfill
\textsc{\Large Психологія}\\[0.5cm]
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Конспект лекцій}\\[0.4cm] % Title of your document
\HRule \\[1.5cm]

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
  \center \large
    \emph{Лектор:} \\
    доц. Оксана Анатоліївна \textsc{Стовбун} % Supervisor's Name
\end{minipage}\\[4cm]
\vfill
{\large лютий -- червень 2015 р.}

\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage
\section{Історичний розвиток психології}

\subsection{Вступ}
\begin{description}
  \item[Загальна психологія] --- це наука про закономірності функціонування психіки як особливої форми життєдіяльтності. Об'єктом психології є психічна реальність.
\end{description}
Розвиток психології поділяють на 3 етапи:
\begin{enumerate}
  \item Міфологічний
  \item Філософський
  \item Безпосередньо науковий
\end{enumerate}

\subsection{Методи психології}
Серед методів психології виділяють дві групи:
\begin{itemize}
  \item Пізнавальні \begin{itemize} 
    \item організаційні методи (порівняльний, лонгітюдний, комплексний)
    \item емпіричні методи (спостереження, експеримент, різноманітні психодіагностичні методики)
    \item методи обробки даних (кількісні, якісні)
  \end{itemize}
  \item Методи активного впливу на особистість \begin{itemize}
    \item методи психологічної консультації
    \item методи психологічної корекції
    \item методи психологічного тренінгу
    \item методи терапії та реабілітації (кліничний варіант)
  \end{itemize}
\end{itemize}
Основними методами психології є спостереження та експеримент

\subsection{Історичні напрями психології}
Виділяють сім основних історичних напрямків філософії. Варто зазначити, що чіт    ких меж між напрямами не існує.
\begin{description}
  \item[Структуралізм] \hfill \\ Структуралізм був здебільшого філософським напрямом, який вивчав структуру свідомості людини. В даному напрямі вважали, що психологія --- це наука про досвід людини, який пояснювали трьома категоріями: \begin{itemize}
    \item образ,
    \item відчуття, 
    \item почуття.
  \end{itemize}
  \item[Функціоналізм] \hfill \\ Вивчали, завдяки яким засобам та психічним функціям людна пристосовується до змінного навколишнього середовища. У даному напрямі вважали, що психологія -- природнича наука, яка вивчає ментальні умови
  \item[Біхейвіоризм] \hfill \\ Цей напрям вивчав безпосередньо поведінку людину. У цьому напрямі була вперше зроблена типологія поведінки людини. Даний напрям став основою для психології маніпуляції.
  \item[Фрейдизм] \hfill \\ Фрейдизм вивчає несвідомі психічні процеси. За Фрейдом психічне життя людини поділяється на \begin{itemize}
    \item свідоме,
    \item передсвідоме,
    \item несвідоме
  \end{itemize}
  \begin{description}
    \item["Я"] наслідує принципи тієї реальності, в якій живе людина.
    \item["Воно"] є носієм інстинктів людини, і підпорядковується лише принципам самовдоволення.
    \item["СуперЕго"] --- носій моральних стандартів людини.
  \end{description}
  За Фрейдом, існують 3 основні захисні механізми поведінки людини
  \begin{description}
    \item[регресія] --- перехід на більш низький етап розвитку,
    \item[витіснення] ---викорінення певного шаблону поведінки,
    \item[сублімація] ---механізм, який усю енергію спрямовує в один соціально-прийнятний спосіб дій
  \end{description}
  \item[Когнітивна психологія] \hfill \\ Досліджує залежність поведінки суб'єкта від пізнавальних процесів. Головним завданням цього напрямку було дослідження переробки інформації від моменту її потрапляння на рецепторні поверхні до отримання відповіді. В даному напрямі здебільшого вивчали інтелект, а також вперше були розроблені програми для розвитку дитячого інтелекту. Когнітивна психологія "подарувала" такий пристрій як "Детектор брехні". Також даний напрям вивчає коротко- і довготривалої пам'яті.
  \item[Індивідуальна психологія] \hfill \\ Є витоком з когнітивної психології. Вивчення окремих відомих особистостей з метою формування високопродуктивного інтелекту. При цьому наголошували, що формування інтелекту відбувається з дитинства.
  \item[Гуманістична психологія] \hfill \\ Є актуальною сьогодні. Базується на ієрархії потреб людини (піраміда Маслоу). Базується на попередніх напрямах психології. Основним завданням гуманістичної психології є віднайдення методів запобігання деградації особистості.
\end{description}

\section{Психіка}
\subsection{Розвиток психки у філогенезі}
\begin{description}
  \item[Розвиток психіки у філогенезі] --- перхід від нижчих її стадій до вищих,     в процесі якого з'являється спільна діяльність.
\end{description}
В процесі філогенезу психіка проходить 3 стадії:
\begin{description}
  \item[1. елементарна] (сенсорна) --- чутливість організму до окремих біоллогічно-нейтральних подразників середовища
  \item[2. пепциптивна] --- чутливість до предметів довкілля
  \item[3. свідомість] Характерним є те, що дії не мають прямого біологічного смислу
\end{description}

\subsection{Розвиток в онтогенезі}
\begin{description}
  \item[Розвиток людини в онтогенезі] --- віковий розвиток людини
\end{description}
Площини розвитку:
\begin{itemize}
  \item Мозок-психіка
  \item Людина-суспільство
  \item Людина-світ
\end{itemize}

\subsubsection{Вікові періоди становлення психіки}
\begin{description}
  \item[Пренатальний період] Період до народження людини. Не підлягає психологічному дослідженню
  \item[Перінатальний період] Від життя в утробі матері до народження. Досліджений Станіславом Броком
  \item[Вік немовляти] Від народження до першого року.
  \item[Переддошкільне дитинство] Від року до трьох.
  \item[Дошкільне дитинство] Від трьох років до шести-семи.
  \item[Молодший шкільний вік] Від шести-семи до 10 років
  \item[Підлітковий] 10--15
  \item[Рання юність] 15--17
  \item[Друга юність] 17--21
  \item[Молодість] (Період першої дорослості). 21--35
  \item[Друга дорослість] (Зрілість) 35--60
  \item[Похилий вік] 60--75
  \item[Старечий вік] 75--90
  \item[Довгожитель] >90
\end{description}

\subsection{Мозок}
\begin{description}
  \item[Мозок] --- електрохімічний орган, який виробляє струм.
\end{description}
Мозок складається з трьох систем:
\begin{description}
  \item[1. Комплекс рептилій] (спинний мозок, подовжений мозок, мозочок)
  \item[2. Лімбічна система] Тут виникають емоції. Ця система дуже вразлива для психотропних та алкогольних речовин. \begin{itemize}
    \item гіпофіз (гормони),
    \item гіпоталамус (контролює життєві функції),
    \item таламус (саме безпосередньо тут виникають емоції),
    \item амігдала (відповідає за агресію),
    \item кортекс (вироблення феромонів),
    \item гіпокамп (відповідає за емоційну пам'ять людини)
  \end{itemize}
  \item[3. Неокортекс] Відповідає за пізнавальні здібності. До її складу входять    : \begin{itemize}
    \item лобова доля доля кори головного мозку (аналіз),
    \item тім'яна доля головного мозку (дотикові),
    \item задні долі кори головного мозку (слухові),
    \item скроні
  \end{itemize}
\end{description}
Саме мозок обирає, ким ми будемо -- шульгою чи правшею.

\subsubsection{Яким чином згасає мозок людини?} Коли людина помирає, першим зникає зір. Потім --- смакові відчуття, далі --- тактильні. В останню чергу зникає слух. \newline
Порядок "вимкнення" органів чуття під час сну такий самий, як і при смерті. Тому кажуть, що \begin{quote}Сон --- це маленька смерть\end{quote}


\section{Психічні пізнавальні процеси}

\subsection{Відчутя}
\begin{description}
  \item[Відчуття] --- це відображеня у свідомості людини окремих властивостей та якостей предметів і явищ, що безпосередньо впливають на органи почуттів. Фізіологічеою основою відчуттів є діяльність аналізаторів. Відчуття мають рефлекторних характер
  \item[Аналізатор] --- нервовий апарат, що здійснює функцію аналізу та синтезу подразника
\end{description}
Аналізатор складається з трьох частин:
\begin{itemize}
  \item Периферійний відділ (рецептор). Перетворює певний вид енергії у нервовий імпульс
  \item Доцентрові шляхи. Вони передають збудження
  \item Коркові та підкоркові проективні зони. Там відбувається переробка нервових імпульсів.
\end{itemize}
Є певні властивості відчуттів. Їх доволі багато. До властивостей відчуттів відносять:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Адаптація} --- підвищення або зниження чутливості аналізатора в результаті безперервної або тривалої дії подразника
  \item \textbf{Контраст} --- слабкі подразники збільшують чутливість до одночасно діючих подразників, а сильні,  свою чергу, зменшують цю чутливість
  \item \textbf{Сенсибілізація} --- підвищення чутливості аналізатора під впливом одночасної дії інших аналізаторів
  \item \textbf{Послідовні образи} --- продовження відчуття, коли дія подразника вже давно припинена
  \item \textbf{Пороги відчуттів} Є декілька порогів відчуттів:
\begin{itemize}
  \item \textit{Верхній поріг} --- максимальна сила подразника, понад яку дане подразнення не відчувається.
  \item \textit{Нижній поріг} --- мінімальна сила подразника, яка здатна викликати в аналізаторі нервове збудження. При цьому, чим менша величина даного порогу, тим вища чутливість аналізатора
  \item \textit{Поріг розрізнення} --- мінімальна різниця в інтенсивності двох однорідних подразників, яку людина здатна відчути.
  \item \textit{Абсолютний поріг} За величину абсолютного порогу приймається значення стимулу, приблизно відповідному 50\% випадків виникнення або відсутності відчуттів. (див. Табл. 1)\\
    \begin{table}[H]
      \caption{\textit{Середнє значення абсолютних порогів виникнення відчуттів для різних органів відчуття людини}}
      \begin{tabulary}{1.0\textwidth}{|L|J|} \hline
        \textbf{Види відчуттів} & \textbf{Величина абсолютного порогу}\\ \hline\hline
          Зір & спроможність сприймати в повній темряві полум'я свічки на відстані до 27 км \\ \hline
          Слух & відрізнення ходу ручного годинника в повній тиші на відстані до 6 м \\ \hline
          Смак & відчуття присутності однієї чайної ложки цукру в розчині, що містить 8 л води \\ \hline
          Запах & відчуття наявності лише однієї краплі парфумів на площі 120 м\textsuperscript{2} \\ \hline
          Дотик & відчуття руху повітря створюваного падінням крила мухи на поверхню шкіри з висоти 1 см \\ \hline
      \end{tabulary}
    \end{table} 
    Величина абсолютних порогів змінюється залежно від різноманітних умов, діяльності, стану аналізатора, чинності та тривалості подразника.
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Види відчуттів}
\begin{itemize}
  \item Екстерорецептивні (зовнішні) Відображають зовнішній світ \begin{itemize}
    \item Контактні \begin{itemize}
      \item Дотикові
      \item Смакові
      \item Нюхові
    \end{itemize}
    \item Дистантні \begin{itemize}
      \item Нюхові \footnote{Нюхові відчуття належать як до контактних, так і до дистантних.}
      \item Слухові
      \item Зорові
    \end{itemize}
  \end{itemize}
  \item Інтерорецептивні відчуття \begin{itemize}
    \item Біль
    \item Прискорення
    \item Рівновага
  \end{itemize}
  \item Пропріоцептивні відчуття (м'язово-рухові)
\end{itemize}
Є ще класифікація за ознакою характера рецептора
\begin{itemize}
  \item фоторецепція (чутливість до світла)
  \item хеморецепція (чутливість до речовин)
  \item аудіорецепція (чутливість до звукових коливань)
  \item механорецепція (чутливість до механічної взаємодії)
  \item терморецепція (чутливість до змін температури)
\end{itemize}

\subsection{Сприйняття}
\begin{description}
  \item[Сприйняття] --- відображення в свідомості людини предметів і явищ в цілому, а не окремих властивостей.
\end{description}
До особливостей сприйняття відносять властивості та фізичні характеристики.\\\\
До \textbf{фізичних характеристик} відносять простір, форму, об'ємність, величину, глибину, віддаленість та перспективу \\
До \textbf{властивостей} відносять вибірковість, предметність, аперцепцію (залежність сприйняття від набутого досвіду), константність \\
\subsubsection{Види сприйняття}
Існує класифікація за трьома характеристиками.
\begin{enumerate}
  \item В залежності від форми: \begin{itemize}
    \item сприйняття простору,
    \item сприйняття часу,
    \item сприйняття руху;
  \end{itemize}
  \item В залежності від мети: \begin{itemize}
    \item свідоме,
    \item несвідоме;
  \end{itemize}
  \item В залежності від ступеня організованості: \begin{itemize}
    \item організоване,
    \item неорганізоване
  \end{itemize}
Організоване сприйняття --- спостереження
\end{enumerate}

\subsection{Пам'ять}

\begin{description}
  \item[Пам'ять] --- сукупність процесів запам'ятовування, збереження та відтворення інформації.
\end{description}
Наша пам'ять дає можливість розвиватися таким процесам, як уява та мислення.
\subsubsection{Теорії пам'яті}
\begin{description}
  \item[Асоціативна теорія пам'яті.] \hfill \\ Асоціативна теорія пам'яті розглядає залежність процесів пам'яті від характеристик матеріалу, що запам'ятовується. В основі лежить поняття асоціації або логічних зв'язків
  \item[Гештальт-психологічна теорія пам'яті.] \hfill \\ Розглядала залежність процесів пам'яті від способів структуризації та організації матеріалів, що запам'ятовувалися
  \item[Біхейвіористична теорія пам'яті.] \hfill \\  Процеси пам'яті подібні до закономірностей утворення рухових навичок. Пам'ять розглядалася як елемент досвіду людини.
  \item[Когнітивна теорія пам'яті.] \hfill \\ Згідно когнітивної теорії, пам'ять розглядалася як структура, призначена для обробки інформації. Дана структура складалася з різних блоків, що відповідають за розпізнавання інформації.
  \item[Діяльнісна теорія пам'яті] \hfill \\ Діяльнісна теорія пам'яті розглядала залежність процесів пам'яті від характеру діяльності людини. Діяльнісна теорія пам'яті не відкидає усі попередні теорії.
\end{description}
В пам'яті є певні процеси --- мнемічні процеси. До мнемічних процесв відносять
\begin{itemize}
  \item запам'ятовування
  \item збереження
  \item відтворення
  \item забування
\end{itemize}
При цьому запам'ятовування може бути
\begin{itemize}
  \item мимовільним
  \item довільним
  \item механічним
  \item логічним
\end{itemize}
За видами пам'ять прийнято поділяти на наступні 4 види:
\begin{itemize}
  \item Наочно образна пам'ять
  \item Словесно-логічна
  \item Емоційна пам'ять
  \item Рухова
\end{itemize}
Чинники продуктивності пам'яті:
\begin{itemize}
  \item обсяг
  \item швидкість відтворення
  \item точність відтворення
  \item тривалість
  \item готовність до відтворення у будь-який момент
\end{itemize}

\subsection{Увага}
В психології увага визначається як вибіркова направленість свідомості людини на певні предмети чи явища.
Властивостями уваги вважають:
\begin{itemize}
  \item концентрацію
  \item вибірковість (звертаєм увагу на те, що дійсно цікаве)
  \item розподіл (к-ть предметів чи явищ, які одночасно можна утримувати в полі уваги)
  \item інтенсивність
  \item відволікаємість
\end{itemize}
Види уваги:
\begin{itemize}
  \item свідома
  \item несвідома
\end{itemize}

\subsection{Мислення}
\begin{description}
  \item[Мислення]  --- психічний процес відображення суттєвих зв'язків між предметами та явищами. При цьому мислення завжди має опосередкований характер: воно завжди спирається на досвід.
\end{description}
Процес мислення характеризується:
\begin{itemize}
  \item мисленнєвими операціями, які присутні у людини (аналіз, синтез, порівняння, абстрагування, узагальнення, конкретизація)
  \item способами мислення (дедуктивний та індуктивний способи мислення)
  \item формами мислення До форм мислення відносять: \begin{enumerate}
    \item поняття (відображення зв'язків)
    \item судження (стверджуються або заперечуються зв'язки між предметами та явищами)
    \item умовивід (вивід одного судження з іншого)
    \item аналогію
  \end{enumerate}
  \item видами мислення. Види мислення розрізняють за кількома характеристиками: \begin{itemize}
    \item за формою \begin{itemize}
      \item наочно-дієве
      \item наочно-образне
      \item абстрактно-логічне
    \end{itemize}
    \item за характером вирішувваних завдань \begin{itemize}
      \item теоретичне
      \item практичне
    \end{itemize}
    \item за ступенем розгорнутості \begin{itemize}
      \item інтуїтивне мислення
      \item дискурсивне мислення
    \end{itemize}
    \item за ступенем новизни та оригінальності \begin{itemize}
      \item репродуктивне (відтворення за аналогією з чимось)
      \item продуктивне (створення чогось нового)
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Уява}
\begin{description}
  \item[Уява] --- пізнавальний процес за допомогою якого створюються нові уявлення, але на основі власного досвіду. Цей процес називають процесом, що перетворює дійсності.
\end{description}
Види уяви:
\begin{itemize}
  \item свідомий (пасивний)
  \item несвідомий
  \item мрія\footnote{виділяють не завжди і не всі науковці}
\end{itemize}
Головними характеристиками уяви як правило виділяють
\begin{itemize}
  \item продуктивність
  \item осмисленість
  \item ориінальність
\end{itemize}
Уяву поділяють:
\begin{itemize}
  \item За продуктивністю: \begin{itemize}
    \item творча
    \item репродуктивна (копіююча)
  \end{itemize}
  \item За мірою свободи: \begin{itemize}
    \item пасивна (без мети)
    \item активна (у рамках певної діяльності)
  \end{itemize}
  \item За характером образів \begin{itemize}
    \item конкретна уява
    \item абстрактна уява
  \end{itemize}
  \item За діяльністю людини \begin{itemize}
    \item містична уява
    \item наукова уява
  \end{itemize}
\end{itemize}
\section{Емоційно-вольові пізнавальні процеси}
\subsection{Емоції}
\begin{description}
  \item[Почуття] --- преживання людиною свого ставлення до всього, що вона робить та пізнає
  \item[Емоції] --- безпосередня форма вираження почуттів
\end{description}
Емоції і почуття мають свої властивості. По-перше, вони мають суб'єктивний характер. По-друге, вони відображають взаємодію з середовищем. Фізіологічною основою емоцій та почуттів є робота лімбічної системи кори головного мозку та надходження адерналіну в кров.
\paragraph{}Емоційний процес включає в себе 3 основних компоненти:
\begin{itemize}
  \item Емоційне збудження. Визначає певні мобілізаційні зрушення у організмі.
  \item Знак емоції. Або позитивне, або негативне. Ми самі вирішуємо, чи дана емоція позитивна, чи негативна.
  \item Ступінь контролю емоції.
\end{itemize}
\begin{description}
  \item[Емоція] --- процес, що має у собі нейрофізіологічний, нервово-м'язовий та феноменологічний аспекти.
  \begin{itemize}
    \item Нейрофізіологічний --- має за основу активну роботу головного мозку
    \item Нервово-м'язовий --- міміка
    \item Феноменологічний --- на цьому рівні проявляються наші суб'єктивні переживання
  \end{itemize}
\end{description}
Всі емоції та почуття поділяють на
\begin{itemize}
  \item Стенічні --- ті почуття та емоції, які активізують нашу діяльність.
  \item Астенічні --- викликають пасивність.
\end{itemize}
Як стенічні, так і астенічні емоції є однаково важливими.
Існує 2 фундаментальні класифікації емоційних станів:\\
\textbf{Класифікація в залежності від сфери явищ, що викликають емоції}
Згідно цієї класифікації виділяють:
\begin{itemize}
  \item Альтруїстичні емоції. Переживання, які виникають на основі необхідності допомогои іншим людям
  \item Комунікативні. Ці емоційні стани виникають через необхідність спілкування
  \item Глоричні. Переживання за здобуття визнання
  \item Угнічні. Угнічні стани пов'язані з боротьбою. Вони визначаються потребами у подоланні певнмих перешкод
  \item Праксичні. Ці емоційні стани викликаються задоволеністю від діяльності
  \item Романтичні. Без коментарів.
  \item Гностичні. Емоції, пов'язанні з пізнаням навколишнього світу
  \item Естетичні. Від переживання чогось прекрасного
  \item Гедоністичні. Емоції, які виникають від задоволення внутрішнім і зовнішнім світом
  \item Акзетивні. Жадоба до накопичення. (Колекціонування)
\end{itemize}
\textbf{Класифікація фундаментальних емоцій}
\begin{itemize}
  \item Інтерес-хвилювання 
  \item Радість
  \item Горе-страждання
  \item Гнів
  \item Відраза
  \item Презирство
  \item Подив
  \item Страх\footnote{З цих емоцій починаються усі психологічні захворювання та проблеми}
  \item Сором\footnotemark[\value{footnote}] 
  \item Провина\footnotemark[\value{footnote}] 
\end{itemize}
\subsection{Компоненти емоційної сфери людини}
Структура емоційної сфери має 3 рівні:
\begin{enumerate}
  \item Рівень безпредметних почуттів. Логічно, що безпредметні почуття не спрямовані на об'єкт чи суб'єкт.
  \item Рівень предметних почуттів.
  \item Рівень світогляду почуттів (почуття трагічног/комічного/гумору)
\end{enumerate}
 До компонентів емоційної сфери, як правило, відносять емоційність людини, емоційний досвід (ієрархія почуттів та емоцій), емоційний тон, ситуативні емоції. \\
Емоції поділяють на 3 види. До них відносять:
\begin{description}
  \item[Настрої] --- слабко виражені емоційні переживання, що відзначаються доволі великою тривалістю та слабким усвідомленням причин, що їх викликають
  \item[Афекти] --- Переживання великої сили з коротким періодом протікання. Даний стан характеризується значними змінами у свідомості та втратою волльового контролю.
  \item[Пристрасті] --- сильні, глибокі та стійкі переживання, з яскраво вираженою направленістю на досягнення мети.
\end{description}
\subsection{Воля}
Є багато різних визначень терміну \textit{Воля}. Декілька із них наведено нижче:
\begin{description}
  \item[Воля] --- здатність свідомо керувати своєю поведінкою та мобілізовувати свої сили на досягнення мети. Тобто воля завжди має свідому цілеспрямованість, завжди пов'язана з мисленням і пов'язана з формами активності.
  \item[Воля] --- свобода дії, яка в даному випадку буде обмежена законами фізики та фізіологією.
  \item[Воля] --- свобода, хотіння, або бажання.
\end{description}
У психології воля визначається:
\begin{itemize}
  \item через вольові якості особистості (ініціативність, самовладання, витримка, наполегливість, рішучість, цілеспрямованість)
  \item через довільну регуляцію поведінки
  \item через безпосередньо вольові дії
\end{itemize}
Найелементарнішим актом волевиявленя є \textit{потяг} (хотіння чогось) Більш складним актом волевиявлення є \textit{боротьба мотивів}.
В класичній психології виділяють 4 стадії вольової дії:
\begin{enumerate}
  \item виникнення потягу та встановлення мети
  \item розгляд та боротьба мотивів
  \item стадія вирішення
  \item стадія виконання
\end{enumerate}
Розрізняють два види вольових дій:
\begin{itemize} 
  \item \textbf{Проста вольова дія}. Характеизується відсутністю вагань у виконанні мети.
  \item \textbf{Складна вольова дія}. Характеризується появою боротьби мотивів.
\end{itemize}
\section{Особистість}

\subsection{Напрями дослідження особистості}
\begin{itemize}
  \item Соціогенетичний. В ньому існує 3 теорії: \begin{enumerate}
    \item теорія соціалізації. Має на меті пояснити, що при народженні людина є біологічним інивідом, а стає особистістю лише завдяки соціуму
    \item теорія научіння. Людина стає особистістю лише через засвоєння певних знань, набуття умінь та навичок 
    \item теорія ролей (рольова теорія). Виходить з того, що суспільство надає людині набір стійких способів поведінки --- певної ролі, яка безпосередньо впливає на характер...
  \end{enumerate}
  Соціогенетичний напрям намагається пояснити особливості особистості, виходячи зі структури суспільства.
  \item Біогенетичний напрям. Ставить в основу розвитку особистості біологічні процеси дозрівання організму. 
  \item Психогенетичний напрям. Він поєднував у собі попередні два напрями, і на перший план висував безпосередньо психічні властивості особистості. Тут також було 3 теорії: \begin{enumerate}
    \item психодинамічна теорія. Особистість пояснювалась через її емоції та позараціональні елементи свідомості
    \item когнітивна теорія. На перший план висувалися пізнавальні функції особистості
    \item персонологічна теорія. Дана теорія акцентувала увагу на розвитку особистості в цілому.
  \end{enumerate}
\end{itemize}
\subsection{Темперамент і характер}
\begin{description}
  \item[Темперамент] --- психічна властивість особистості, що характеризується динамікою протікання нервових процесів. 
\end{description}
Темперамент був виявлений І. П. Павловим, під час спостережень за процесами збудження та гальмування. Павлов вважав, що темперамент -- генотип особистості, тобто не змінюється до кінця життя. Науково було визначено і доведено 4 основні типи темпераменту:
\begin{table}[H]
  \caption{\textit{Основні типи темпераменту}}
  \begin{tabulary}{\textwidth}{|l|c|c|c|l|} \hline
    \multirow{2}{*}{\parbox{3cm}{\textbf{Тип вищої нервової діяльності}}} & \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Характеристика процесів збудження та гальмування}} & \multirow{2}{*}{\parbox{2cm}{\textbf{Тип темпераменту}}} \\ \cline{2-4}
    &  за силою & за врівноваженістю & за рухливістю & \\ \hline\hline
    Сильний & сильний & врівноважений & рухливий & Cангвінік \\\hline
    Нестримний & сильний & неврівноважений & рухливий & Холерик \\\hline
    Інертний & сильний & врівноважений & малорухливий & Флегматик \\\hline
    Слабкий & слабкий & неврівноважений & малорухливий & Меланхолік \\\hline
  \end{tabulary}
\end{table}
Варт зазначити, що у чистому вигляді якогось одного типу темпераменту не існує. Зазвичай трапляються змішані типи темпераменту.
\begin{description}
  \item[Характер] --- психічна властивість особистості, що визначає лінію поведніки людини, і відображає її ставлення до себе, до інших, до праці.
\end{description}
Характер формується протягом усього життя і може змінюватися. Структура та зміст характеру визначається 
\begin{enumerate}
  \item Динамікою волі
  \item Специфікою прояву емоцій
  \item Інтелектуальними особливостями людини
\end{enumerate}
Типові риси характеру за своєю інтенсивністю можуть виявлятися індивідуально. Безпосередню крайню інтенсивність виявів рис характеру називають \textbf{акцентуацією характеру}
Існують дві класифікації акцентуації характеру:
\begin{enumerate} 
  \item Класифікація Карла-Леонда. \\ \hfill Згідно цієї класифікації акцентуації характеру поділили за трьома складовими, а саме: \begin{enumerate}
      \item за особливостями темпераменту: \begin{itemize}
        \item гіпертивна акцентуація (гіпертивність --- наш оптимізм)
        \item дистимічний тип акцентуації (схильний до песимізму)
        \item афективно лабідна (взаємна компенсація рис та орієнтованість на різні еталони)
        \item тривожна акцентуація
        \item емотивна акцентуація
      \end{itemize}
      \item cоціально зумовленими утвореннями. Тут розрізняють: \begin{itemize}
        \item демонстративний тип акцентуації
        \item педантичний тип акцентуації
        \item застрягаючий тип акцентуації (злопам'ятність)
        \item збудливий тип акцентуації
      \end{itemize}
      \item за складовими відносно-особистісного рівня \begin{itemize}
        \item інтровертивний тип
        \item екстравертивний тип
        \item амбівертний тип
      \end{itemize}
    \end{enumerate}
  Ця класифікація була першою в часі і узагалі в науці
  \item Класифікація Личко. Тут виділяють: \begin{itemize}
    \item Гіпертивний тип акцентуації
    \item Циклоїдний тип акцентуації (схильний до різких немотивованих перепадів настрою)
    \item Лабільний тип акцентуації (мінливий настрій, чутливість до знаків уваги)
    \item Астено-невротична акцентуація (підвищена стомлюваність і дратівливість)
    \item Сензитивний
    \item Психоастенічний тип (схильність до саморефлексії і самоаналізу)
    \item Шизоїдний тип (відгородженість від людей, замкненість характеру. Стабільні і стійкі інтереси)
    \item Епілептоїдний (авторитарні, дуже напружені у взаємовідносинах і схильні до афективних вибухів люди)
    \item Істероїдний тип акцентуації (чітко виражений егоцентризм. Схильність до суїциду)
    \item Конформний тип акцентуації (люди, які намагаються думати і робити усе, як усі)
  \end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection{Спрямованість особистості}
\begin{description}
  \item[Спрямованість особистості] --- усталена система найважливіших цільових програм, ініціативної поведінки особистості.
\end{description}
У психології виділяють 3 види спрямованості 
\begin{enumerate}
  \item Особиста (престижна або егоїстична)
  \item Групова (суспільна)
  \item Ділова (направленість на інтерес до певної справи)
\end{enumerate}
В основі будь-якої спрямованості лежать потреби людини.
\section{Мотиви}
\subsection{Основні поняття}
\begin{description}
  \item[Мотив] --- усвідомлене спонукання людини до діяльності або поведінки.
\end{description}
Мотиви формуються на основі потреб і тісно з ними пов'язані. Також потреби тісно пов'язані із мотивами. Сукупність мотивів поведінки і діяльності розглядається як \textbf{мотиваційна сфера особистості}.
Поняття мотивація в психології використовують у двох значеннях:
\begin{description}
  \item[Мотивація] --- це \textit{система факторів}, що обумовлюють поведінку (цілі, інтереси, потреби, мотиви, наміри).
\item[Мотивація] --- це \textit{характеристика процесу}, що підтримує поведінкову активність.
\end{description}
Здійснюючи однакові за формою вчинки, люди можуть керуватися різними, а іноді навіть суперечними мотивами.
Розрізняють три групи мотивів:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{прості}, до яких відносять потяги, бажання, хотіння;
  \item \textbf{складні}, до яких відносять інтереси, схильності, ідеали;
  \item \textbf{випадкові}, до яких відносять почуття, звички й афекти.
\end{enumerate}
Серед простих мотивів насамперед виділяють \textit{потяг}, або неусвідомлену потребу людини.
Також виділяють такі види мотивів:
\begin{description}
  \item[Бажання] --- це недостатньо сильний мотив.
  \item[Хотіння] --- це активний мотив, що спонукує до дії.
  \item[Інтерес] --- це спрямованість особистості на певний предмет, явище. Схильність – це спрямованість не тільки на предмет, але й на саму діяльність.
  \item[Ідеал] --- це вища форма мотивації, що виражає основні напрями особистих прагнень людини
\end{description}
У якості мотивів можуть виступати і \textit{звички}. Завдяки звичкам людина поводить себе певним чином. \\
У процесі розвитку особистості відбувається перетворення одних мотивів на інші чи стримування одних іншими; на базі одних мотивів формуються інші, виникають протиріччя між різними мотивами, змінюється співвідношення домінуючих і підпорядкованих мотивів.
Мотиваційну сферу людини можна оцінювати за 
\begin{itemize}
  \item розвиненістю
  \item гнучкістю
  \item структурністю
\end{itemize}
\subsection{Основні теорії мотивації}
Основні теорії мотивації прийнято розділяти на дві групи:
\begin{itemize}
  \item змістові
  \item процесуальні
\end{itemize}
\subsubsection{Змістові теорії мотивації}
\paragraph{Теорія Маслоу.} Прикладом змістового підходу є концепція «ієрархії мотивів» А. Маслоу. Згідно з даною концепцією всі потреби особистості підрозділяються на п'ять основних груп.
\begin{enumerate}
  \item Фізіологічні потреби. 
  \item Потреби самозбереження 
  \item Соціальні потреби (потреби в соціальних зв'язках). 
  \item Потреби в шануванні 
  \item Потреби самоактуалізації 
\end{enumerate}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/maslow-hierarcy-of-needs.png}
  \caption{\textit{Ієрархія потреб Маслоу}}
\end{figure}
\paragraph{Дуглас Мак-Грегор,} досліджуючи принципи впливу на поведінку людей, сформулював <<теорію X>> і <<теорію Y>>, що описують дві базові моделі мотивації людини.
\begin{description}
  \item[<<Теорія X>>] ---  авторитарний спосіб управління з прямим регулюванням і суворим контролем. Відповідно до теорії, люди спочатку не люблять працювати, тому їх слід примушувати, контролювати, направляти, загрожувати покаранням, щоб примушувати трудитися для досягнення цілей організації. Середня людина вважає за краще, щоб їм керували, уникає відповідальності.
  \item[<<Теорія Y>>] передбачає демократичні принципи делегування повноважень, збагачення змісту роботи, поліпшення взаємин, визнання наявності складної мотивуючої сукупності психологічних потреб і очікувань.
\end{description}
Сам Мак-Грегор був переконаний в більшій справедливості теорії Y. 
\paragraph{Теорія МакКлелланда.} З розвитком економічних відносин і вдосконаленням управління значна роль в теорії мотивації відводиться потребам вищих рівнів. Представником цієї теорії є \textit{Девід МакКлелланд}.  Згідно його твердженню структура потреб вищого рівня зводиться до прагнення трьох чинників: 
\begin{itemize}
  \item успіху
  \item влади
  \item визнання
\end{itemize}
\subparagraph{Успіх} розцінюється як особисті досягнення в результаті активної діяльності, як готовність брати участь в ухваленні складних рішень і нести за них персональну відповідальність. 
\subparagraph{Прагнення до влади} повинне показувати вміння людини успішно працювати на різних рівнях управління в організаціях. 
\subparagraph{Прагнення до визнання} показує здатність людини бути неформальним лідером, мати свою власну думку і вміти переконувати оточуючих в її вірності. 
\paragraph{Теорія Герцберга} з'явилася у зв'язку з необхідністю з'ясувати вплив матеріальних і нематеріальних чинників на мотивацію людини.
\begin{multicols}{2}[Фактори, що впливають на задоволеність в роботі]
  \begin{itemize}
    \item Гігієнічні чинники \begin{itemize}
      \item Політика фірми і адміністрації
      \item Умови роботи 
      \item Заробіток
      \item Міжособові відносини
      \item Ступінь безпосереднього контролю над роботою
    \end{itemize}
    \item Мотивація \begin{itemize}
      \item Успіх
      \item Просування по службі
      \item Визнання і схвалення результату
      \item Високий ступінь відповідальності
      \item Можливість творчого і ділового зростання
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{multicols}
Перша група чинників (\textit{гігієнічні чинники}) пов'язана з самовираженням особи, її внутрішніми потребами, а також з навколишнім середовищем, в якій здійснюється сама робота. Друга група чинників (\textit{мотивації}) пов'язана з характером і суттю самої роботи. \\\\
\subsubsection{Процесуальні теорії мотивації}
Ще один підхід до мотивації базується на \textit{процесуальних теоріях}. У даному підході йде мова про розподіл зусиль працівників і вибір певного виду поведінки для досягнення конкретних цілей.
\paragraph{Теорія очікувань В. Врума,} як складова науки мотивації, розглядає залежність поведінки людей від таких обставин: 
\begin{itemize}
  \item чому людина віддає перевагу
  \item що і скільки вона б хотіла отримати від своїх зусиль
  \item яких зусиль вона згодна докласти заради цього
\end{itemize}
Таким чином мотивація складається з таких складових:
\begin{itemize}
  \item очікування того, що зусилля дадуть бажані результати
  \item очікування того, що результати спричинять за собою очікувану винагороду
  \item очікувана цінність винагороди
\end{itemize}
\paragraph{Теорія справедливості.} Згідно цієї теорії ефективність мотивації оцінюється працівником не по певній групі чинників, а системно з урахуванням оцінки винагород, виданих іншим працівникам, що працюють в аналогічному системному оточенні.
\paragraph{Теорія мотивації Л. Портера і Е. Лоулера} побудована на поєднанні елементів теорії очікувань і теорії справедливості. Суть її полягає у введенні співвідношення між винагородою і досягнутими результатами.
\section{Діяльність}
У психології є 3 основні категорії:
\begin{itemize}
  \item Особистість
  \item Діяльність
  \item Спілкування
\end{itemize}

При аналізі діяльності зазвичай виділяють три основні аспекти:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Генетичний}, в якому вихідною формою виступає соціальна діяльність людини, а саме: перехід внутрішньої психічної діяльності у зовнішню.
  \item \textbf{Структурно-функціональний}. В його основі лежить принцип розкладу будови діяльності на певні складові, а саме: з точки зору мотивів, цілий, та безпосередньо дії
  \item \textbf{Динамічний}, в основі якого лежить вивчення умов, що забезпечують стійкість цілеспрямованої свідомої діяльності.
\end{enumerate}

Як правило, діяльність в психології визначають як специфічний вид активності людини, спрямований на пізнання та творче перетворення оточуючого світу.
Діяльність людини має свої характеристики:
\begin{description}
  \item[Мотив] --- те, заради чого ведеться діяльність. В основі мотиву лежать \textit{потреби}. Мотиви можуть бути \begin{itemize}
    \item матеріальними,
    \item соціальними, 
    \item духовними, 
    \item органічними, 
    \item функціональними
  \end{itemize}
  \item[Мета] --- результат або продукт цієї діяльності. 
  \item[Предмет] --- те, з чим безпосередньо людина має справу.
  \item[Засоби]
\end{description}

\subsection{Структура діяльності}
Діяльність складається з дій та операцій.
\begin{description}
  \item[Дії] --- частина діяльності, яка має цілком самостійну та усвідомлену мету. Дії складаються безпосередньо з операцій.
  \item[Операції] --- спосіб здійснення дії.
\end{description}
Також виділяють ще нижчий рівень --- рухи.

\subsection{Засоби діяльності}
Засобами діяльності є \textit{знання}, \textit{уміння} та \textit{навички}. Інколи сюди відносять і \textit{звичку}.
\begin{description}
  \item[Знання] --- сукупність засвоєних людиною певних відомостей. Знання на відміну від умінь, навичок та звичок є автоматизоаними.
  \item[Уміння] --- елементи діяльності, які дозволяють робити що-небудь з високою якістю. Уміння зазвичай включають в себе автоматично виконувані складові, які називаються навичками, і в цілому являють собою свідомо-контрольовані частини діяльності. Уміння на відміну від навичок утворюються в результаті координації навичок. І у свою чергу уміння завжди спираються на активну інтелектуальну діяльність людини і обов'язково включають до свого складу елементи мислення.
  \item[Навички] --- цілком автоматизовані інстинктивноподібні компоненти умінь, які реалізуються на рівні несвідомого контролю. Ці навички поділяються на \begin{itemize}
    \item початкові (коли ми самостійно щось намагаємось освоїти)
    \item прості (прості прийоми та дії, які не вимагають певного вольового зосередження)
    \item складні (засвоєні автоматизовані складні дії, що забезпечують максимальну ефективність виконуваних завдань)
  \end{itemize}
  \item[Звичка] --- дія або елемент поведінки, виконання якого стало потребою; це навичка, що формувалась на позитивних емоціях. Хвичка є непродуктивним елементом діяльності і, як правило, ніякої користі не несе та продуктивності не збільшує.
\end{description}
Розвиток і вдосконалення будь-якої діяльності можна розуміти, як перехід певних умінь, дій та операцій на рівень навичок.

\subsection{Види діяльності}
Людська діяльність різноманітна і багатогранна. Залежно від мети, змісту та форм розрізняють такі основні види діяльності:
\begin{itemize}
  \item Спілкування
  \item \textbf{Гра}. Ігрова діяльність спрямована на сам процес гри і в доступній формі відтворює навчання і працю.
  \item \textbf{Навчання}. Навчальна діяльність --- активна, свідома діяльність, спрямована на засвоєння знань, вироблення умінь та навичок.
  \item \textbf{Праця}. Праця --- це свідома діяльність людини, спрямована на створення матеріальних та духовних благ.
\end{itemize}
Залежно від віку людині властиві всі різновиди діяльності, проте в різні періоди життя вони виявляються по-різному за метою, змістом, формою, значенням.

\newpage \section{Термінологічний словник}
\begin{description}
  \item[Структуралізм] --- методологія гуманітарних наук, яка намагається аналізувати певну специфічну галузь, як складну систему взаємопов'язаних частин. Також це філософський напрямок, що трактує явища буття, як певну структуру, частини якої пов'язані між собою і утворюють більш всеосяжну систему або структуру. Структуралізм як філософський напрям має на меті розкрити структури, які лежать в основі усіх речей.
  \item[Функціоналізм] --- підхід у психології, згідно якого у психіці можна виділити окремі психічні функції, що являють собою відносно самостійні елементи. Основна ідея функціоналізму --- даний психічний стан може бути визначений у термінах причинних зв'язків, які існують між психічним станом, умовами середовища, поведінкою організму.
  \item[Фрейдизм] --- напрям у психології, названий на честь Зигмунда Фрейда. Згідно з Фрейдом, початком психічного життя людини є різноманітні біологічні механізми. З. Фрейд наполягав на тому, що духовний онтогенез людини скорочено повторює хід розвитку людства. 
  \item[Біхейвіоризм] --- напрямок психології людини і тварин. Згідно кред біхевіоризму, предметом психології є поведінка, а не свідомість. Біхевіоризм зводить поведінку людини до механічних, машиноподібних актів у відповідь на зовнішні подразники. Основним принципом біхевіоризму був принцип "Стимул -- реакція"
  \item[Когнітивна психологія] -- вчення у психології, що досліджує внутрішні розумові процеси, такі як процес вирішення проблеми, пам'ять та мовні процеси. Спеціалісти із когнітивної психології досліджують те, як люди розуміють, виявляють причини та знаходять рішення проблем, займаючись розумовими процесами, що слугують сполучною ланкою між стимулом та реакцією.
  \item[Філогенез] --- процес виникнення та історичного розвитку психіки та поведнки тварин, виникнення та еволюції форм свідомості.
  \item[Антропогенез] --- походження і розвиток усіх видів роду Люди, розглянуті в біологічному, психічному та соціокультурному плані.
  \item[Онтогенез] --- процес розвитку індивідуального організму. У психології --- формування основних структур психіки індивіда протягом його дитинства.
  \item[Сенситивність] --- характерологічна особливість людини, яка проявляється в підвищеній чутливості до подій, що відбуваються з нею, емоційна чутливість, емоційність.
  \item[Сензитивність] --- міра чутливості до явищ дійсності, що стосується особистості. Термін використовується для позначення властивості темпераменту людини у психології. Сензитивність --- порівняно стійка особливість особистості, в якій виражається тип нервової системи людини і яка відіграє свою роль у здібностях людини до різних видів діяльності.
  \item[Вікова криза] --- період у житті людини, коли протягом відносно короткого часу (кілька місяців, рік) виявляються різкі й суттєві психологічні зрушення і зміни особистості, розвиток набуває бурхливого, стрімкого, кризового відтінку.
  \item[Сенсомоторика] --- взаємокоординація сенсорних і моторних компонентів діяльності: отримання сенсорної інформації призводить до запуску тих чи інших рухів, а ті, в свою чергу, служать для регуляції, контролю або корекції сенсорної інформації. У якості основного сенсомоторного механізму виступає рефлекторне кільце.
  \item[Сенсибілізація] --- підвищення чутливості нервових центрів під впливом дії подразника
  \item[Адаптація] --- підвищення або зниження чутливості аналізатора в результаті безперервної або тривалої дії подразника.
  \item[Перцепція] --- чуттєве сприйняття зовнішніх предметів людиною. За Г.-В.Лейбніцем розрізняють перцепцію як просте безпосереднє уявлення про зовнішній світ і аперцепцію --- як вищу форму пізнавальної діяльності, пов'язану з самосвідомістю.
  \item[Знак емоції] --- міра суб'єктивної приємності емоції. Знак емоції слугує суб'єктивним показником корисності або шкоди відповідної відповідної емоційнї ситуації.
  \item[Фрустрація] --- психічний стан, що виникає у випадку реальної або уявної неможливості задовольнити ті чи інші потреби, тобто у випадку невідповідності бажань можливостям. Також фрустрація --- це є своєрідний емоційний стан, характерною ознакою якого є дезорганізація свідомості та діяльності в стані безнадійності, втрати перспективи. Виділяють такі різновиди фрустрації, як агресивність, діяльність за інерцією, депресивні стани, характерними для яких є сум, невпевненість, безсилля, відчай. Фрустрація виникає у результаті конфліктів особистості з іншими, особливо в колективі, в якому людина не дістає підтримки, співчутливого ставлення. Негативна соціальна оцінка людини, яка зачіпає її особистісно --- її значущі стосунки, загрожує престижу, людській гідності, --- спричиняє стан фрустрації.
  \item[Емоційна сфера особистості] ---  багатогранне утворення, яке складається з емоцій та інших емоційних явищ, таких як: емоційний тон, емоційні властивості особистості, усталені емоційні почуття, --- кожне з яких має відмінні ознаки.
  \item[Реактивність] ---  це особливості реакції особистості на подразники, що виявляються в темпі, силі та формі відповіді, а найяскравіше --- в емоційній вразливості, і відображуються на ставленні особистості до навколишньої дійсності та до самої себе. Термін використовується для позначення властивості темпераменту людини у психології.
  \item[Пластичність] --- здатність до швидкого пристосування до обставин, що змінюються. Завдяки пластичності певні сторони психічної діяльності перебудовуються або компенсуються завдяки пластичності вищої нервової діяльності.
  \item[Резистентність] --- психологічний термін який Зигмунд Фройд первісно використовував щоб позначити блокування паціентом спогадів із свідомої пам'яті під час психоаналізу та загалом протягом психотерапії. Пізніше ця первісна концепція Фрейда була розширена в сучасне поняття психологічного опору. У психіатрії --- опір організму людини до лікування психічного захворювання психотропними лікарськими засобами (антидепресантами, нейролептиками, транквілізаторами).
  \item[Психологічний опір] --- явище яке досить часто зустрічається в психологічній клінічній практиці, при якому пацієнт прямо чи опосередковано противиться зміні своєї поведінки або відмовляється обговорювати, згадувати, або думати про очевидно клінічно значущі переживання.
  \item[Ригідність] ---  складність або нездатність перебудовуватися при виконанні завдань, якщо цього потребують обставини. У пізнавальній діяльності ригідність виявляється в повільній зміні уявлень при зміні умов життя, діяльності; в емоційному житті --- у закляклості, млявості, нерухливості почуттів; у поведінці --- у негнучкості, інертності мотивів поведінки та морально- етичних вчинків при цілковитій очевидності їх недоцільності.
  \item[Атитюд] --- психологічний стан схильності суб'єкта до певної активності в певній ситуації. 
  \item[Інтринсивна мотивація] --- процес формування мотиву на основі внутрішніх факторів (потреби, потяги, бажання).
  \item[Каузальна атрибуція] --- інтерпретація необхідної суб'єкту інформації шляхом приписування партнеру по взаємодії можливих почуттів, причин і мотивів поведінки.
  \item[Мотиваційний резонанс] --- відповідність напруженості і сили мотивів у суб'єктів, зайнятих спільною діяльністю; розуміння мотивів один одного.
  \item[Активність] --- діяльність, яка передбачає активну взаємодію з навколишнім середовищем, в ході якого людина виступає суб’єктом, який впливає на певний об’єкт і таким чином задовольняє свої потреби.
  \item[Поведінка] --- визначеним чином організована діяльність, яка здійснює зв'язок організму з навколишнім середовищем. Поведінка у людини переважно с результатом низки усвідомлюваних дій – вчинків. Поведінка --- це система взаємозв'язаних дій, здійснюваних суб'єктом з метою реалізації певної функції і що вимагають його взаємодії з середовищем.
  \item[Психологічна готовність до діяльності] --- це психічний стан, який характеризується мобілізацією ресурсів суб`єкта праці на оперативне або дострокове виконання конкретної діяльності. 
\end{description}
\end{document}
